\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[mathletters]{ucs}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}
\usepackage{boxedminipage}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

\DeclareMathOperator\Res{Res}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand\upi{\symup{i}}

\usepackage{amsthm}
\newtheorem{theorem}{Theorem}


\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{%
            \node[shape=circle,fill=blue!20,draw,inner sep=2pt] (char) {\small #1};}}

%%%
% Set up you text and math fonts
%%%

\usepackage[math-style=upright]{unicode-math}
\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\setmathfont{Euler Math}[Scale=MatchLowercase]


\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small}%,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}



\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}} 

\renewcommand{\thesubsection}{\Alph{subsection}} 

\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\Roman{section}}-\textbf{\arabic{enumi}}} 



\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}




\title{Devoir surveillé \no{}9 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{15 juin 2024}
\duree{Durée: 1 heure 30} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}



\begin{document}

\maketitle 

% \centerline{{\Large Concours A-TB 2024 -- Informatique et Algorithmique -- énoncé}}\vskip -8pt\rule{\textwidth}{0.5pt}\bigskip\\
%-----------------------------------------------------------------------------

\section{Agro-Véto TB 2024}

\textit{L'imagerie médicale prend une place grandissante dans le diagnostic des pathologies en médecine. Nous proposons en première partie l'étude des manipulations simples d'images en niveau de gris. En deuxième partie, nous proposons de trier chronologiquement une liste d'images et de faire une recherche dans cette liste. Dans la troisième partie, nous étudions un ensemble de données d'images médicales issues de plusieurs laboratoires et organisées en dictionnaire. Les trois parties sont indépendantes.
}

\subsection{Manipulation d'images}
Une image numérique de type matriciel est constituée par un pavage de pixels contigus. Un pixel est un petit carré monochrome (une seule couleur). Dans les images à niveau de gris que nous étudierons dans ce sujet, chaque pixel est codé par un nombre compris entre $0$ et $255$.
\begin{itemize}
\item $0$ correspond à un pixel noir;
\item $255$ correspond à un pixel blanc.
\end{itemize}

Dans ce sujet, une image sera représentée par une liste de listes.

Par exemple, l'image \includegraphics[scale=0.1]{Fig_1_DS9} sera représentée par \texttt{L = [[0,255,255],[122,255,0]]}


% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[scale=0.1]{Fig_1_DS9}
% \end{center}
% %\end{figure}


Cette image possède 3 colonnes de pixels et 2 lignes de pixels. Le produit $3\times 2 = 6$ donne la taille de l'image.
\subsubsection{Étude d'un exemple}
On considère \emph{seulement} dans ce paragraphe l'image représentée par: \texttt{L = [[200,100,155],[0,254,255]]}.
\begin{enumerate}
\item Que renvoie l'instruction \texttt{L[1]} ?
\item Que renvoie l'instruction \texttt{L[1][1]} ?
\item Que renvoie l'instruction \texttt{len(L)} ?
\item Que renvoie l'instruction \texttt{len(L[1])} ?
\end{enumerate}
On considère la fonction suivante:
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def mz(n,m):
    return [m * [0] for k in range(n)]
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{4}
\item Que renvoie \texttt{mz(2,3)}?
\end{enumerate}



\subsubsection{Cas général}
À partir de maintenant, on se propose d'effectuer des opérations sur une image quelconque représentée par sa liste de listes \texttt{L}.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item Recopier en complétant la fonction \texttt{taille}  qui prend en argument une image \texttt{L} et qui renvoie sa taille.
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def taille(L):
    ...
    ...
    return ...
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 
\item Compléter la fonction \texttt{negatif}  qui prend en argument une image \texttt{L} et qui renvoie le négatif de l'image \texttt{L} dans lequel  chaque pixel a une couleur opposée (par exemple, le pixel $0$ devient $255$, le pixel $100$ devient $155$, le pixel $255$ devient $0$):
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def negatif(L):
    ...
    ...
    ...
    return ...
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 
\item Compléter la fonction \texttt{monochrome}  qui prend en argument une image \texttt{L}, un seuil $\texttt{s} \in [\![1,255]\!]$ et qui renvoie une image dans laquelle les pixels sont blancs dès que les pixels de \texttt{L} sont supérieurs ou égaux à \texttt{s}, les autres étant noirs:
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def monochrome(L):
    ...
    ...
    ...
    return M
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 
\item Compléter la fonction \texttt{reflexion}  qui prend en argument une image \texttt{L} et qui renvoie l'image symétrique par rapport à l'axe vertical médiateur:
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def reflexion(L):
    ...
    ...
    ...
    return R
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 
\item Compléter la fonction \texttt{transpose}  qui prend en argument une image \texttt{L} et qui renvoie une image dont les lignes sont les colonnes de \texttt{L}:
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def transpose(L):
    ...
    ...
    ...
    return T
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 

\end{enumerate}
\subsection{Tri des images par ordre chronologique}
On dispose d'une liste d'images nommées \texttt{photos}. Chaque image est représentée par une liste contenant son numéro (type entier) et la date de prise de la photographie qui constitue l'image (type entier, affiché au format aaaammjj, par exemple 20240615 pour le 15 juin 2024).\smallskip

On souhaite trier par ordre chronologique les photos en fonction de la date de prise du cliché en utilisant le tri par sélection. Rappelons le principe de ce tri. Soit \texttt{L} une liste d'entiers:
\begin{quote}
\begin{enumerate}[label=\protect\circled{\arabic*}]
\item On parcourt la liste \texttt{L} à la recherche du plus petit élément;
\item on échange sa position avec le premier élément. Le premier élément est maintenant le plus petit;
\item on reprend les étapes 1 et 2 avec la sous liste \texttt{L[1:]}. Les deux premiers éléments sont triés;
\item on continue jusqu'à ce que la liste soit triée.
\end{enumerate}
\end{quote}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{10}
\item Écrire une fonction \texttt{selection}  qui applique à une liste \texttt{L} constituée d'entiers l'algorithme du tri par sélection présenté ci-dessus:
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def selection(L):
    ...
    ...
    return L
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 
\item Modifier l'algorithme précédent pour qu'il s'applique à la liste \texttt{photos}.
\item On considère la liste \texttt{L} d'entiers triés dans l'ordre croissant, on souhaite à l'aide d'une recherche dichotomique savoir si un entier \texttt{x} est dans la liste. Compléter la fonction ci-dessous qui prend en argument un entier \texttt{x} et une liste \texttt{T} d'entiers triés et qui renvoie \texttt{True} si \texttt{x} est dans la liste et renvoie \texttt{False} sinon.
 
%\begin{boxedminipage}[t]{10cm}
\begin{pythoncode}
def dicho(x,T):
    a = 0
    b = ...
    while ...
        m = ... 
        if ... :
            return ...
        elif ... :
            b = ...
        else:
            a = ...
    return ...
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 
\item On  suppose dans cette question  que la liste \texttt{photos}  a été triée
  dans l'ordre chronologique, on souhaite savoir si  une photo a été prise à une
  date  \texttt{d}. Modifier  le programme  précédent  afin qu'il  réponde à  la
  question lorsque l'on exécute \texttt{dicho(d, photos)}.
\end{enumerate}



\subsection{Gestion des images}
Les données d'imagerie d'un centre médical  ont été organisées dans une liste de
couples  \texttt{images}. Chaque  couple comprend  comme première  composante le
numéro de l'image (type entier) et comme seconde composante une liste de plusieurs données:
\begin{itemize}
\item taille de l'image en Mo (décimal float);
\item date à laquelle l'image a été prise (type entier dont la valeur vaut aaaammjj, par exemple 20240503 pour le 03 mai 2024);
\item nom du patient: chaîne de caractères;
\item nom du laboratoire qui a fourni  le cliché: chaîne de caractères;
\item nom de la pathologie détectée: chaîne de caractères, réduite à une chaîne de longueur $0$ avant le diagnostic;
\item nom du médecin qui a fait le diagnostic: chaîne de caractères, réduite à une chaîne de longueur $0$ avant le diagnostic;
\end{itemize}
Le code suivant initialise par exemple les cinq premiers éléments de la liste \texttt{images}:
 
%\begin{boxedminipage}[t]{15cm}
\begin{pythoncode}
images = [
(109, [2.9, 20221223, "DUKIC", "OCEANA","",""]),
(203, [1.2, 20221005, "MOING", "RADIO1","FRACTURE","TROUSSEAU"]),
(405, [6.9, 20230118, "KARL", "RADIO2","ARTHROSE","JENNER"]),
(108, [4.1, 20230206, "DUKIC", "OCEANA","FRACTURE","PARE"]),
(406, [2.0, 20230612, "KARL", "RADIO2","TENDINITE","JENNER"])
]
\end{pythoncode}
%\end{boxedminipage}
 
L'image \texttt{109} a une taille de 2,9 Mo, a été prise le 23 décembre 2022 sur le patient DUKIC par le laboratoire OCEANA, mais aucun diagnostic n'a été établi en l'utilisant.\smallskip

% On rappelle qu'on peut parcourir un dictionnaire avec une boucle, comme par exemple:
%  
% \begin{boxedminipage}[t]{15cm}
% \begin{pythoncode}
% for unecle, unevaleur in images.items():
%     print(unecle, unevaleur)
% \end{pythoncode}
% \end{boxedminipage}
%  
% qui va conduire à un début d'affichage:
%  
% \begin{boxedminipage}[t]{15cm}
% \begin{pythoncode}
% 109 [2.9, 20221223, 'DUKIC', 'OCEANA','',''],
% 203 [1.2, 20221005, 'MOING', 'RADIO1','FRACTURE','TROUSSEAU'],
% 405 [6.9, 20230178, 'KARL', 'RADIO2','ARTHROSE','JENNER'],
% ...
% ...
% \end{pythoncode}
% \end{boxedminipage}
%  

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{14}
\item Écrire  un code qui  fournit, sans répétition, le  nom des patients  de la
  liste \texttt{images};
\item Écrire un code qui calcule dans \texttt{images} le nombre de clichés qui ont été pris à la date du 20240301;
\item Écrire un code qui donne, sans répétition, le nom des laboratoires qui ont
  fourni un cliché permettant de diagnostiquer une \texttt{FRACTURE}. 
\end{enumerate}
%---------------------------------------------------------------
%\vfill

%\eject

\section{Agro-Véto TB 2023}

Dans cet exercice on fixe $p$ et $q$ deux réels appartenant à l'intervalle $] 0,1[$.

On considère la situation d'un chat domestique. Son propriétaire quitte chaque matin la maison et ne rentre que le soir. Chaque jour, à l'instant du départ de son propriétaire, le chat est confronté à un choix: ou bien rester à la maison; ou bien décider de passer la journée dehors. Les ouvertures de la maison étant toutes closes, et la porte d'entrée de la maison ne disposant pas de chatière, le chat devra passer sa journée soit entièrement à l'intérieur, soit entièrement à l'extérieur de la maison. On se rend compte que, lorsque le chat choisit de rester à l'intérieur de la maison un jour donné, la probabilité qu'il choisisse de rester de nouveau à la maison le lendemain est égale à $p$. Lorsque le chat passe la journée dehors, la probabilité qu'il décide de rester dans la maison le lendemain vaut $q$.

Tout ceci se déroule sur une période de temps où les jours sont indexés par $\mathbb{N}^{*}$, c'est-à-dire qu'ils sont numérotés $1,2,3, \ldots$; de façon plus générale un jour possède un numéro $n$ non nul. Ceci autorise, pour tout entier naturel $n$ strictement positif, à considérer les évènements $A_{n}$ et $B_{n}$ suivants:

$A_{n}:$ «le chat reste à la maison le $n$-ème jour»

$B_{n}:$ «le chat passe la journée dehors le $n$-ème jour».

Ainsi $B_{n}$ est simplement l'événement contraire de $A_{n}$. On pose $a_{n}=ℙ\left(A_{n}\right)$ et $b_{n}=ℙ\left(B_{n}\right)$. On suppose qu'au premier jour le chat choisit de passer la journée dehors, ainsi $a_{1}=0$ et $b_{1}=1$.

\begin{enumerate}
  \item Quelle relation simple existe, pour tout entier naturel $n$ non nul, entre $a_{n}$ et $b_{n}$ ?

  \item On considère les égalités suivantes, dont certaines traduisent correctement l'énoncé, et d'autres non:

\end{enumerate}

$$
\begin{array}{llcl}
ℙ_{A_{n}}\left(A_{n}\right)=p ; & ℙ_{A_{n+1}}\left(A_{n}\right)=p ; & ℙ\left(A_{n} \cap A_{n+1}\right)=p ; & ℙ_{A_{n}}\left(B_{n+1}\right)=p ; \\
ℙ_{A_{n}}\left(A_{n+1}\right)=p ; & ℙ_{A_{n}}\left(B_{n+1}\right)=q ; & ℙ_{B_{n}}\left(A_{n+1}\right)=q ; & ℙ_{B_{n}}\left(A_{n+1}\right)=p
\end{array}
$$

Recopier sur votre copie les égalités justes, c'est-à-dire celles qui traduisent l'énoncé correctement. On ne demande pas de corriger les autres. On rappelle que la notation $ℙ_{X}(Y)$ désigne la probabilité conditionnelle de l'événement $Y$ sachant l'événement $X$.

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{2}
  \item Donner les valeurs de $ℙ_{B_{n}}\left(B_{n}\right)$ et de $ℙ_{B_{n}}\left(B_{n+1}\right)$ pour tout entier naturel $n$ non nul.

  \item Prouver que, pour tout entier naturel $n$ non nul, on a la relation:

\end{enumerate}

$$
a_{n+1}=(p-q) a_{n}+q
$$

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{4}
  \item On note $\ell=\dfrac{q}{1+q-p}$.
\begin{enumerate}

\item  Montrer que $1+q-p$ est non nul (et donc, que le réel $\ell$ est bien défini).

\item  Simplifier l'expression $(p-q) \times \ell+q$.

\item  Montrer que l'on a $a_{n}=-\ell(p-q)^{n-1}+\ell$ pour tout entier naturel $n$ non nul. Indication: raisonner par récurrence.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{5}
  \item Pour $n \geq 1$, on pose $X_{n}$ la variable aléatoire valant 1 si le chat reste à la maison le $n$-ème jour, et valant 0 sinon. Donner la loi, l'espérance et la variance de $X_{n}$ en fonction de $a_{n}$.
\end{enumerate}


\section{Cadeau}

\begin{enumerate}
\item    Déterminer les ensembles de définitions de chacune des fonctions de deux variables suivantes.

\begin{enumerate}
  \item $f(x, y)=x \exp \left(-x^{2}-y^{2}\right)$;

  \item $g(x, y)=\ln (3 x+2 y+1)$;

  \item $h(x, y)=\sqrt{x^{2}+y^{2}-1}$.

\end{enumerate}

\item   Vous la connaissez bien: $PV=nRT$ où $P$, $V$ et $T$
représentent respectivement la pression, le volume et la température du gaz . Le nombre $n$
représente la quantité de matière exprimée en moles et $R$ est la constante
des gaz parfaits et 
vaut 8,3 $\text{J.K}^{-1}.\text{mol}^{-1}$. 

Étudiez les courbes isochores, isobares et isothermes.

\end{enumerate}

\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
